	\subsection{Модель турбулентности}
		\hspace{2em}
		Основой правильного численного моделирования течений сжимаемых сред является надёжная и стабильная модель турбулентности. Опыт использования моделей турбулентности показывает, что более сложные модели имеют не слишком большое преимущество над хорошо откалиброванными моделями турбулентной вязкости.
		
		Модель турбулентной вязкости, тем не менее, должна удовлетворять ряду требований для того, чтобы правильно предсказать основные характеристики пограничного слоя. Основным требованием является то, что модель должна ограничивать завышенную генерацию турбулентности в застойных зонах, которая наблюдается в стандартных моделях с двумя уравнениями. В частности, для предсказания теплообмена эти нефизично высокие уровни турбулентности оказывают сильное влияние на скорость передачи тепла в пограничном слое. Для преодоления этого недостатка используются различные модификации стандартных формулировок моделей турбулентности, как то ограничитель генерации, предложенный Menter (1994) или $k-\varepsilon$ модель Kato-Launder (1993).
		
		Существенной особенностью пограничного слоя является его отрыв от поверхности при неблагоприятном градиенте давления. Отрыв имеет сильное влияние на характеристики турбулентности, а следовательно, и на теплообмен. SST-модель показала отличные	 возможности предсказания точек отрыва пограничного слоя и наиболее часто используется для анализа течений с теплообменом. Идея SST-модели состоит в сочетании лучших элементов $k-\omega$ и $k-\varepsilon$ моделей при помощи перекрёстной функций $F_1$, которая равна единице на твёрдой поверхности и нулю вне пограничного слоя. Таким образом, автоматически используется $k-\omega$ модель Wilcox  в пристеночной области и $k-\varepsilon$ для остальной части потока. Такой подход позволяет использовать эффективную модель Wilcox в пристенных областях, не имея при этом потенциальных ошибок, связанных с чувствительностю модели Wilcox в свободных сдвиговых потоках. В SST-модели также используется несколько отличное от традиционного выражение для определения турбулентной вязкости, которое может быть интерпретировано, как введение в формулу для $\mu_t$ коэффициента $c_{\mu}$. Эта модификация необходима для того, чтобы правильно предсказать точку отрыва пограничного слоя под действием встречного градиента давления \cite{Menter} .
		Формулировка SST-модели турбулентности, согласно \cite{Menter}, следующая:
		\subsubsection{Уравнение баланса кинетической энергии турбулентности}
				\begin{equation}
				\frac{\partial \rho k}{\partial t} + \frac{\partial \rho U_j k}{\partial x_j} = \tilde{P}_k f_{rot} - \beta^* \rho k \omega + \frac{\partial}{\partial x_j}(\Gamma_k \frac{\partial k}{\partial x_j}),
				\end{equation}
				где $f_{rot}$ - поправочный коэффициент Шура-Спалларта к генерации турбулентности, учитывающий криволинейность потока, определяемый в \ref{CC}.
		\subsubsection{Уравнение баланса удельной скорости диссипации}
			\begin{equation}
				\frac{\partial \rho \omega}{\partial t} + \frac{\partial U_j \omega}{\partial x_j} = \frac{\gamma}{\nu_t}P_k - \beta\rho\omega^2 + \frac{\partial}{\partial x_j}(\Gamma_{\omega}\frac{\partial \omega}{\partial x_j}) + (1-F_1)2\rho \sigma_{\omega_2}\frac{1}{\omega}\frac{\partial k}{\partial x_j}\frac{\partial \omega}{\partial x_j},
			\end{equation}
			где
			\begin{equation}
				\Gamma_k = \mu + \frac{\mu_t}{\sigma_k}, \quad \Gamma_{\omega} = \mu + \frac{\mu_t}{\sigma_{\omega}}, \quad P_k = \tau_{ij}\frac{\partial U_i}{\partial x_j}
			\end{equation}
			$$
			 \tilde{P}_k = min(P_k, c_1\varepsilon), \quad \mu_t=\rho\frac{a_1 k}{max(a_1\omega, S \cdot F_2)}
			$$
			
			Коэффициент $\phi$ в модели представляет собой функцию от $F_1$: $\phi = F_1\phi_1 + (1-F_1)\phi_2$, где $\phi_1$ и $\phi_2$ соответственно коэффициенты для $k-\omega$ и $k-\varepsilon$ моделей.
			$$
				\sigma_{k1} = 1.176, \quad \sigma_{\omega 1} = 2.0, \quad \gamma_1 = 0.5532 \quad \beta_1=0.075, \quad \beta^*=0.09, \quad c_1 = 10,
			$$
			$$
				\sigma_{k2} = 1.0, \quad \sigma_{\omega 2} = 1.168, \quad \gamma_2 = 0.4403 \quad \beta_2=0.0828, \quad \beta^*=0.09, \quad \kappa = 0.41
			$$
			\begin{eqnarray}
				\nonumber F_1 &=& \tanh{(arg_1^4)}, \quad arg_1 = \min\left[\max\left(\frac{\sqrt{k}}{\beta^*\omega y},\frac{500 \nu}{y^2 \omega} \right), \frac{4\rho\sigma_{\omega 2}k}{CD_{k\omega}y^2}\right] \\ \nonumber CD_{k\omega} &=& \max\left( 2\rho\sigma_{\omega_2}\frac{1}{\omega}\frac{\partial k}{\partial x_j}\frac{\partial \omega}{\partial x_j},10^{-10} \right) \\
				F_2 &=& \tanh{(arg_2^2)}, \quad arg_2 = \max\left(2\frac{\sqrt{k}}{\beta^*\omega y},\frac{500 \nu}{y^2\omega}\right) \\
				\nonumber \tau_{ij} &=& \mu_t\left( \frac{\partial U_i}{\partial x_j} + \frac{\partial U_j}{\partial x_i} - \frac{2}{3}\frac{\partial U_k}{\partial U_k}\right) - \frac{2}{3}\rho k \delta_{ij}
			\end{eqnarray}
			\subsubsection{Турбулентный тепловой поток}
			По аналогии с тензором турбулентных напряжений, турбулентный тепловой поток моделируется при помощи турбулентной диффузии:
				\begin{equation}
					\overline{u^{'}_jT^{'}} = - \varepsilon \frac{\partial T}{\partial x_j} = -\frac{\nu_t}{Pr_t}\frac{\partial T}{\partial x_j}, \quad Pr_t = \frac{\nu_t}{\varepsilon_h}
				\end{equation}
				Так, как число Прандтля является свойством вещества, турбулентное число Прандтля полагается постоянным исходя из аналогии между турбулентным теплопереносом и массопереносом. Экспериментальные и теоретические исследования показывают, что турбулентное число Прандтля примерно равно $0.9$.
			\subsubsection{Автоматические пристеночные функции}
				В силу того, что пристеночные функции некорректны в случае достаточно подробной сетки, желательно иметь возможность точно разрешать течение в вязком подслое, решая уравнения вплоть до твёрдой поверхности. Идея автоматических пристеночных функций состоит в том, что модель постепенно переходит от формулировки вязкого подслоя к пристеночным функциям в зависимости от подробности расчётной сетки. Уравнение переноса $\omega$ крайне удачный выбор в этом плане, так как оно имеет аналитическое решение как для вязкого подслоя, так и для логарифмического региона. Таким образом, необходимо только определить общую зависимость, основанную на величине $y^{+}$.
				
				Решение для $\omega$ в вязком подслое и логарифмическом регионе:
				\begin{equation}
					\omega_{vis} = \frac{6\nu}{0.075 y^2}, \quad \omega_{log} = \frac{1}{0.3 \kappa}\frac{u_{\tau}}{y}
				\end{equation}
				Это решение может быть переформулировано с учётом $y^{+}$:
				\begin{equation}
						u_{\tau}^{vis} = \frac{U_1}{y^{+}}, \quad u_{\tau}^{log} = \frac{U_1}{\frac{1}{\kappa}\ln(y^{+})+C}, \quad u_{\tau} = {}^4\sqrt{(u_{\tau}^{vis})^4 + (u_{\tau}^{log})^4}
				\end{equation}
				а результирующая функция записана, как
				\begin{equation}
					\omega_1(y^{+})=\sqrt{\omega^2_{vis}(y^{+})+\omega^2_{log}(y^{+})}.
				\end{equation}
				Согласно \cite{Garbarek}, значение $\omega$ на стенке определяется следующим образом:
		\begin{equation}
			\omega_w = 10 \frac{6\nu}{\beta_1 \triangle{y_1}^2}
		\end{equation}
		а $k_w = 0$.
	\input{CurvatureCorrection}
	%Модель турбулентности
